私隱專員揭六成商場會員計劃收集資料「寧濫勿缺」 臉書名稱都問

個人資料私隱專員公署去年審視商場會員計劃，對41間商場展開循規審查。在52個會員計劃中，公署形容六成收集個人資料時抱有「寧濫勿缺」的心態，有違《個人資料（私隱）條例》行事方式。

究竟有幾濫？部分計劃要求會員提供年齡、身份證號碼、微信帳號、臉書帳戶名稱、八達通號碼，甚至每月收入、是否車主等資料；更有八個會員計劃在設計上，強迫顧客同意有關機構可使用其個人資料作直接促銷用途，而會員不能說不。

個人資料私隱專員公署去年巡視100間商場收集個人資料情況，對其中41間商場展開循規審查。總共發現52個會員計劃，由其中25個商場提供，它們位於13個地區，其中五個位於油尖旺區、四個位於灣仔／銅鑼灣、三個則位於將軍澳／西貢，而中西區、觀塘和荃灣區則各有兩個商場。

私隱專員黃繼兒指出，是次審查發現六成、31個會員計劃收集個人資料時，抱有「寧濫勿缺」的心態。商場要求會員提供聯絡方法、敏感個人資料和個人及家庭狀況相關的資料，有違《個人資料（私隱）條例》下列明不過度收集資料的原則和收集最少資料的行事方式。

專員公署的報告，詳列各會員計劃所收集的資料種類：
10間要求提供婚姻狀況，又有8間要求提供子女數目，當中一間強制要求提供；
7間要求提供香港身份證／護照號碼，除了一間外，其餘6間都是強制要求提供
3間強制要求提供公司地址；3間要求提供公司名稱，當中2間強制要求提供
2間強制要求提供會員列明父母姓名，另1間要求提供父母性別
3間要求提供就讀學校名稱，2間要求提供就讀年級，當中有個別強制要求提供
2間要求提供八達通號碼
各有1間要求提供臉書帳戶名稱、微信帳號、頭像圖片
1間要求提供車牌號碼

該署點名讚揚和記地產營運的黃埔天地收集最少的個人資料，貴賓優惠卡會員計劃，只收集三項個人資料，包括強制要求提供姓名及電話，並可自由決定是否提供電郵地址以收取宣傳及推廣資訊，資料會於會員年期屆滿後一個月內銷毀，因而被視為最私隱友好的商場。